%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2017 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}

\usepackage{2021-pablo}
\usepackage{2021-pablo-math}
\usepackage{2021-pablo-cours}
\usepackage{2021-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, margin=6mm]{geometry}

\begin{document}

\begin{definition*}
  Une \emph{fonction affine} est une fonction de la forme $x\mapsto ax+b$, où $a$ et $b$ sont réels. Elle est définie sur $\mathbb R$.

  Quand $b=0$, la fonction est de la forme $x\mapsto ax$, et on dit alors que la fonction est \emph{linéaire}.
\end{definition*}

\begin{definition*}Soit une fonction affine $f:x\mapsto ax+b$, et $\cal D$ sa courbe représentative.
  \begin{itemize}
    \item Le réel $a$ est appelé \emph{coefficient directeur}.
    \item Le réel $b$ est appelé \emph{ordonné à l'origine}.
  \end{itemize}
\end{definition*}

\begin{propriete*}[Rappel]
  Soient $f:x\mapsto ax+b$ une fonction affine, $\cal D$ sa courbe
  représentative, et $A(x_A,y_A)$ et $B(x_B,y_B)$ deux points de $D$. Alors
  $a=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$.
\end{propriete*}

\begin{methode*}[Déterminer l'équation d'une fonction affine]
	Soit $f$ une fonction affine $f:x\mapsto ax+b$ dont on connaît deux points de la courbe $A$ et $B$.
  Pour calculer $a$, on choisit deux points arbitraires distincts $A$ et $B$ de $\cal
  D$, et on calcule $a=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}$.

  Pour calculer $b$, on pose l'équation $y_A=a\times x_A+b$.
\end{methode*}

\begin{exemple*}Soit $f$ la fonction affine telle que $f(2)=3$ et $f(6)=1$. Déterminons son expression.

	Puisque $f(2)=3$ et $f(6)=1$, alors la courbe passe par les points $A(2;3)$ et $B(6;1)$. Donc le coefficient directeur est :
	\[a=\frac{y_B-y_A}{x_B-x_A}=\frac{1-3}{6-2}=-0,5\]
	Puisque la courbe passe par le point $A$, alors :
	\begin{align*}
		y_A&=a\times x_A+b\\
		3&=-0,5\times2+b\\
		3&=-1+b\\
		3+1&=b\\
		4=b
	\end{align*}
	L'expression de $f$ est donc $f(x)=-0,5x+4$.
\end{exemple*}


\end{document}
